%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[12pt,A4]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\reference{Math9\\EC 1}
\titre{Les combles}

\auteur{N. Périn \& V. Ledda \& JN Gers}
\ladate{0.99}
\motsclefs{Second degré, parabole, DAEU, Math 9}


\begin{document}
 
\begin{center}
  \includegraphics[width=16cm]{les_combles_fig2}
\end{center}
On désire aménager une pièce dans des combles comme indiqué sur la
figure. À cet effet on dispose des cloisons ( segments verticaux en
pointillés ) en retrait des murs. On cherche le retrait qui permettra
de disposer du plus grand volume habitable.

Ces combles ont une hauteur de 1 mètre au plus bas et de 4 mètres au
plus haut.

Elles ont une largeur de 10 mètres.

Trouvez une formule donnant la hauteur d’une cloison en fonction du
retrait.

Fabriquez tableau, graphique et formule donnant l’aire du rectangle en
pointillés en fonction du retrait.

Conclure.
\pagebreak

\begin{center}
  {\Huge\bf Éléments de réponses}
\end{center}
\section{Hauteur des cloisons en fonction du retrait.}
\label{sec:hauteur-des-cloisons}



Soit $h$ cette hauteur et $d$ le retrait en mètres. Si l’on choisit le
plancher des combles comme axe horizontal et le mur gauche comme axe
vertical, on obtient un repère dans lequel le pan gauche du toit est
une droite de pente  ${\frac{3}{5}=0,6}$ et d’ordonnée à l’origine 1.
Cette droite a donc pour équation  ${h=0,6d+1}$

Aire du rectangle en pointillés:

La largeur de ce rectangle est  ${\text{10}-2d}$ et sa hauteur est 
${h=0,6d+1}$ . Son aire vaut donc, en mètres carrés:

\begin{equation*}
{(\text{10}-2d)(0,6d+1)=-1,2d^{{2}}+4d+\text{10}}
\end{equation*}
Le graphique représentant cette aire en fonction du retrait est donc une
parabole.

 
\begin{center}
  \includegraphics[width=13.665cm,height=7.338cm]{lescombles-img1}
\end{center}

 

\section{Aire maximum}
\label{sec:aire-maximum}



Le retrait assurant l’aire maximum se situe sur l’axe de symétrie de la
parabole soit au milieu du segment découpé par la parabole sur l'axe
horizontal. Les points d’intersection de la parabole avec l’axe
horizontal ont pour abscisses les solutions de l’équation:

\begin{equation*}
{(\text{10}-2d)(0,6d+1)=0}
\end{equation*}
soit  ${d=5}$ et  ${d=\frac{-1}{0,6}\simeq -1,\text{66}}$. L’axe de
symétrie se situe donc en  ${d\simeq \frac{-1,\text{66}+5}{2}\simeq
1,\text{66}}$.

Un retrait de  ${1,\text{66}}$~m détermine donc une pièce de volume
maximum ayant pour largeur  ${6,\text{66}}$~m et pour hauteur  ${h\simeq
0,6\times 1,\text{66}+1=2}$~m.
\end{document}
